%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%

\documentclass[livret_ma9.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Équation du second degré}
\label{sec:secdeg}


\begin{exercice}
  Résoudre les équations suivantes:

  \begin{enumerate}
  \item $3x^2-x=4$
  \item $\frac{x-1}{x+2}=\frac{1}{x}$
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $x=-1$ ou $x=4/3$
    \item $x=1\pm \sqrt{3}$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Un cadre carré recouvre le bord d'une photo carrée sur une bande de
  1~cm de large. La partie de la photo qui reste visible représente
  90\% de la surface totale de la photo. Déterminer la ou les
  longueurs possibles pour le côté de la photo.
  
   \begin{sol}
   Si on appelle $x$ la longueur en cm du côté de la photo, sa surface totale vaut $x^2$.\\
   La partie visible est un carré de côté $x-2$ , de surface $(x-2)^2$. On peut donc écrire
     \begin{align*}
          0,9 x^2&=(x-2)^2\\       
          0,1x^2-4x+4&=0
        \end{align*}
   La solution à retenir est 39 cm.   
    
     
   \end{sol}
    

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Renaud s'est rendu en voiture à 600 km de son domicile. Si sa
  vitesse avait été supérieure de 16 km/h, il aurait mis 1 heure et
  quart de moins pour arriver à destination. Quelle était sa vitesse moyenne ?

  \begin{sol}
    Soit $v$ la vitesse cherchée en km/h. On rappelle que $v =d/t$.

    \begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|}
      \hline
      &Vitesse en km/h &Distance en km&Temps en heures\\\hline
Premier cas&$v$& 600 & $\frac{600}{v}$\\\hline
Deuxième cas&$v+16$&600&$\frac{600}{v+16}$\\\hline
    \end{tabular}


Comme dans le deuxième cas il met 1,25 h de moins que dans le second, je cherche $v$ tel que :


\begin{equation*}
  \frac{600}{v}-1,25=\frac{600}{v+16}.
\end{equation*}
Il vient successivement les égalités suivantes :


\begin{eqnarray*}
  \frac{600-1,25v}{v}=\frac{600}{v+16}\\
  (600-1,25v)(v+16)=600v
\end{eqnarray*}


Après développement et réduction on obtient :

\begin{equation*}
-1,25 v^2 - 20 v + 9 600 = 0
\end{equation*}



C’est une équation du second degré.
Son discriminant vaut : $\Delta= ( -20 )^2 - 4 \times ( -1,25 ) × 9600=48\,400$.

Il est strictement positif, donc l'équation admet deux solutions
distinctes:


\begin{eqnarray*}
v_1 = \frac{- ( -20) - \sqrt{\Delta}}{2\times (-1,25)}     = 80\\
v_2 = \frac{- ( -20) +\sqrt{\Delta}}{2\times (-1,25)}     = -96\\
    \end{eqnarray*}

La vitesse cherchée est 80 km/h.

  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Résoudre:


  \begin{equation*}
   \frac{x+1}{x-4}=\frac{x+2}{3-x}
  \end{equation*}

\begin{sol}
Remarquer que $x$ ne peut être égal à 4 ou 3.
On obtient~:
    \begin{align*}
      (x+1)(3-x)&=(x+2)(x-4)\\
      3x-x^2+3-x&=x^2-4x+2x-8\\
      2x^2-4x-11&=0
    \end{align*}
    C'est une équation du second degré, on calcule son discriminant:
    \begin{equation*}
      \Delta=(-4)^2-4\times 2\times(-11)=104
    \end{equation*}
    Le discriminant est strictement positif, donc l'équation admet
    deux solutions:

    \begin{eqnarray*}
    x_1=\frac{-(-4)-\sqrt{104}}{2\times2}=\frac{4-\sqrt{104}}{4}\\
    x_2=\frac{-(-4)+\sqrt{104}}{2\times2}=\frac{4+\sqrt{104}}{4}\\
    \end{eqnarray*}
    
  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice} Résoudre:

  \begin{Itemize}

  \item $-x^2+5x-1=0$
  \item $2x^2-7=13x$
  \end{Itemize}
  
  \begin{sol}
     \begin{Itemize}

     \item $\left[ -\frac{\sqrt{21}-5}{2} , \frac{\sqrt{21}+5}{2} \right] $
     \item $x=7$ ou $x=-0,5$
     \end{Itemize}
   \end{sol}

\end{exercice}





\begin{exercice}
  Dans une feuille rectangulaire de 30 cm sur 18 cm, on découpe une
  bande de papier sur la longueur et une sur la largeur de la
  feuille. L'aire du rectangle ainsi obtenu vaut les trois quarts de
  l'aire initiale de la feuille.

  Sachant que les deux bandes découpées ont la même largeur, calculer
  cette largeur.




  \begin{sol}$\quad$\\

     \begin{Figures}{hauteur=36mm,largeur=60mm}{images/eval_ec2_23_01_2012_fig1}
    Soit $0\leq L \leq 18$ la largeur cherchée.

    \begin{eqnarray*}
      (30-L)(18-L)=\frac{3}{4}\times18\times30\\
      L^2-48L+540-405=0\\
      L^2-48L+135=0
    \end{eqnarray*}
    C'est une équation du second degré, on calcule son discriminant:
    \begin{equation*}
      \Delta=(-48)^2-4\times 135=1764=42^2
    \end{equation*}
    Le discriminant est strictement positif, donc l'équation admet
    deux solutions distinctes:

    \begin{equation*}
    L_1=\frac{48-42}{2}=3\quad L_2=\frac{48+42}{2}=45
  \end{equation*}

  On rejette $L_2$, car $L_2>18$.

  Donc la largeur des bandes découpées est 3~cm.
  \end{Figures}
  \end{sol}
  \end{exercice}
  
  \begin{exercice}
  Un groupe d'étudiants a loué un bus pour 60€ en tout. Mais quatre étudiants tombent malades et la participation individuelle de ceux qui restent augmente alors de 2,50€.\\
  Combien d'étudiants y avait-il initialement dans le groupe ?

    \begin{sol}    

Soit $N$ le nombre initial d'étudiants. La part de chacun est au départ de $\frac{60}{N}$.\\
Avec 4 étudiants de moins, cette part devient $\frac{60}{N-4}$.\\
On cherche donc $N$ tel que $\frac{60}{N-4}=\frac{60}{N}+2,5$.\\
Après simplifications, cette équation équivaut à $N^2-4N-96=0$, dont le discriminant est strictement positif.\\
Elle admet donc deux solutions, qui sont $-8$ et $12$. Seule la solution positive nous intéresse.\\
Il y avait donc 12 étudiants au départ.
    \end{sol}    
\end{exercice}


\begin{exercice}
  	Un détaillant en électroménager ayant commandé des lampes de
        bureau pour une somme de 4\,375 \euro\ constate une erreur à
        la livraison. Le fabriquant lui a expédié des lampes valant
        3,75 \euro\ de moins par unité mais leur nombre est supérieur de 15 au nombre de lampes commandées. Le détaillant conserve la livraison pour le prix convenu. On demande quel était le nombre de lampes commandées et le prix d'une lampe.
        
    \begin{sol}    
     Soit $n$ le nombre de lampes coûtant chacune $p$ euros. L'énoncé peut se traduire ainsi~: 
  \begin{align*}
    np&=4\,375\\
    (n+15)(p-3,75)&=4\,375
  \end{align*}
    En développant,~en remplaçant $np$ par 4\,375 et $n$ par $\frac{4\,375}{p}$ on obtient~:
    \begin{align*}
    \frac{-16\,406,25}{p}+15p-56,25=0\\
    \textbf{En multipliant l'ensemble de l'équation par $p$, on a:}~15p^2-56,25p-16\,406,25=0 
    \end{align*}
    C'est une équation du second degré et son discriminant vaut 987\,539,06. Elle admet les 2 solutions 35 et -31,25.
    On garde la solution positive donc $p$=35 et $n=\frac{4\,375}{35}=125$.
    
     Le détaillant a commandé au départ 125 lampes à 35 € l'unité.
    
    \end{sol}    
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Résoudre les équations suivantes:

  \begin{Itemize}
  \item $10x^2-22x+4=0$
  \item $-2x^2+x-3=0$
  \end{Itemize}
  
  \begin{sol}
  \begin{Itemize}
    \item Le discriminant $\Delta$ vaut 324;~les deux solutions sont 0,2 et 2.
    \item $\Delta$ est négatif donc l'équation n'a pas de solution.
   \end{Itemize} 
  \end{sol}
  
    
\end{exercice}
\begin{exercice}
  Un massif fleuri rectangulaire a une superficie de 612 m². On trace tout autour une allée de 1,50 m de large.
Quelles sont les dimensions du massif, sachant que l'aire de l'allée
est de 165 m\up{2}?


\begin{sol}
   Soit $x$  la longueur (en mètres) du massif et $y$ sa largeur (en mètres).



L’aire du massif s'obtient par  $x\times y$  et vaut  612 m². Le parc
(massif et allée) est un rectangle de longueur  $x + 3$  et de
largeur  $y + 3$.

Son aire est  $(x + 3) \times(y + 3)$  et vaut d’après l’énoncé  612 + 165
m². On est donc amené à résoudre l’équation  $(x + 3)\times (y + 3)  =
777$ en sachant que  $x\times y =  612$.

Après développement, on obtient:               
\begin{equation*}
3x + 3y   = 156
\end{equation*}

On remplace  $x$  par $\frac{612}{y}$ ($y\neq 0$) et on aboutit  à l’équation du
second degré suivante:

\begin{equation*}
  3y^2 -156y+1836=0
\end{equation*}

Cette équation admet deux solutions 34 et 18.

Le choix de $x$ pour la longueur  et $y$ pour la largeur étant
arbitraire, on peut en conclure que les dimensions du massif sont 34~m
par 18~m.
\end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice}
Pour l'achat de plusieurs fichiers mp3, Aurélien doit payer 45~€. Avec
une remise de 30 centimes par fichier, s'il achète 26 morceaux
supplémentaires, il doit alors payer 45,6~€.
 Quel est le nombre de morceaux achetés au départ? 
% p*n=45. (p-0.3)*(n+26)=45.6.
\begin{sol}
   Soit $n$ le nombre de morceaux achetés au départ,chacun coûtant  $p$ euros. L'énoncé peut se traduire ainsi~: 
  \begin{align*}
    np&=45\\
    (n+26)(p-0,3)&=45,60
  \end{align*}
    Après calculs,on obtient~:
    \begin{equation*}
    -0,3n^2-8,4n+1\,170=0
    \end{equation*}
    C'est une équation du second degré et son discriminant vaut 1\,474,56. Elle admet les 2 solutions 50 et -78.
    On garde la solution positive donc $n$=50 et $p=\frac{45,60}{50}=0,9$.
    
    Aurélien a acheté 50 morceaux à 0,90 € l'unité.
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Une somme de 10\,000~€ a été placé sur un livret à intérêts
    composés le 1\up{er}janvier 2005. Le  1\up{er}janvier 2012,
    le compte était crédité de 11\,886,86~€. En supposant que  le taux
    d'intérêt soit fixe et qu'aucun versement supplémentaire n'ait été
    effectué, quel sera le solde du compte le premier janvier 2015?
  \item Une offre de crédit à la consommation propose d'emprunter
    5\,000~€ sur deux ans. Les remboursements s'effectuant de la
    manière suivante,  2\,600~€ à la fin première année puis
    2\,500~€ à la fin de la deuxième année.
    
    Déterminer $t$ le taux d'intérêt annuel après avoir compléter le
    tableau suivant:
    
 \begin{tabular}[h]{|*6{c|}}
      \hline
      \multicolumn{3}{|c}{première
        année}&\multicolumn{3}{|c|}{deuxième année}\\\hline
      &\multicolumn{2}{|c|}{2\,600}&&\multicolumn{2}{|c|}{2\,500}\\\hline
      Somme due&intérêts & remboursement& somme due &intérêts & remboursement\\\hline
      5\,000&&&&&\\\hline   

    \end{tabular}
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
     \begin{enumerate} 
  \item Les 10\,000~€ sont multipliés par le coefficient
    multiplicateur suivant:
    \begin{equation*}
\left(\frac{11\,886,86}{10\,000}\right)^{\frac{2015-2005}{2012-2005}}=1,188686^{\frac{10}{7}}\simeq 1,280085
  \end{equation*}

Soit 12\,800,85 ~€.
\item  $\quad$


    \begin{tabular}[h]{|*6{c|}}
      \hline
      \multicolumn{3}{|c}{première
        année}&\multicolumn{3}{|c|}{deuxième année}\\\hline
      &\multicolumn{2}{|c|}{2600}&&\multicolumn{2}{|c|}{2500}\\\hline
      Somme due&intérêts & remboursement& somme due &intérêts & remboursement\\\hline
      5\,000&$5\,000t$&$2\,600-5\,000t$&$2\,400+5\,000t$&$2\,400t+5\,000t^2$&$2\,500-2\,400t-5\,000t^2$\\\hline
\end{tabular}


Le prêt se termine au bout de la deuxième année, donc
\begin{equation*}
\sys{2\,500-2\,400t-5\,000t^2=2400+5000t}{t>0}\Leftrightarrow
\sys{5000t^2+7400t-100=0}{t>0} \Leftrightarrow
\sys{t^2+1,48t-0,02=0}{t>0} 
\end{equation*}

Après résolution on obtient: $t\simeq 0.01339$

Donc, il s'agit d'un prêt à 1,34\% par an.
  \end{enumerate}


  \end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Une somme de 400 euros doit être distribuée à parts égales entre un certains 
nombres de personnes;
au moment du partage 5 se retirent, ce qui augmente de 4 euros la part des autres.
Combien y avait-il de personnes au départ ?

  \begin{sol}    
     Soit $x$ le nombre initial de personnes. \\
     En premier lieu, chaque personne devait recevoir $\frac{400}{x}$ €. Après le départ des 5 personnes, chaque nouvelle part sera de $\frac{400}{x-5}$ €. Comme cette dernière est plus grande de 4 €, on peut écrire
  \begin{align*}
    4+\frac{400}{x}=\frac{400}{x-5}
  \end{align*}
    Après transformations, on a:$~4x^2-20x-2\,000=0 $.\\
    
        On garde la solution positive de cette équation soit 25.\\
        Au départ il y avait 25 personnes.     
    \end{sol}    

\end{exercice}
 
\begin{exercice}
  Résoudre les équations et inéquations suivantes:

  \begin{enumerate}
  \item $3x^2-x-1=0$
  \item $2x=\frac{x-1}{x+3}$
  \item $x^2-7x+12>0$
  \end{enumerate}
  
    \begin{sol}
       \begin{Itemize}
  
       \item $x=\frac{1+\sqrt{13}}{6}$ ou $x=\frac{1-\sqrt{13}}{6}  $
       \item 
       Remarquer que $x$ ne peut être égal à -3.
       On obtient~:
           \begin{align*}
             2x(x+3)&=x-1\\
             2x^2+5x+1&=0
           \end{align*}
                
           $x_1=\frac{-5-\sqrt{17}}{4} $ et $ x_2=\frac{-5+\sqrt{17}}{4}$
       \item    L'ensemble solution  est $]-\infty;3[\cup]4;+\infty[$.                
        \end{Itemize}
     \end{sol}  
  
  
\end{exercice}

\begin{exercice}
Un paysagiste souhaite installer à l'intérieur d'un jardin carré de 10 m de côté, le long du bord, une allée en gravier de largeur constante. Le carré intérieur restant sera recouvert de gazon.\\
Comment faire pour que la surface de l'allée de gravier soit égale à la surface du carré intérieur en gazon ?

  \begin{sol}    
Soit $x$ la largeur de l'allée. $x$ est donc compris entre 0 et 5.\\
Le carré intérieur de gazon a pour surface $\left( 10-2x\right) ^2$.\\
On cherche donc $x$ tel que $\left( 10-2x\right) ^2=50$.
L'équation à résoudre équivaut à $2x^2-20x+25=0$. Son discriminant vaut 200. Il est positif donc l'équation a deux solutions distinctes : $x_1=5-2,5 \sqrt{2} \approx 1,464$ et $x_2=5+2,5 \sqrt{2} \approx 8,536 >5$ donc exlue.\\
Il faut donc faire une allée de largeur 1,464 m environ.
   \end{sol}    

\end{exercice}


\begin{exercice}
Un jardin de forme rectangulaire a pour dimensions 10 mètres sur 15. On y trace des allées de largeur égales : une en fait le tour à l'intérieur, tandis que les deux autres divisent le jardin en quatre parties cultivables de même superficie.\\
Quelle doit être la largeur des allées, si l'on veut disposer d’une
 surface cultivable de 104~m$^{2}$?

 \begin{center}
   \includegraphics[width=8cm]{images/jardins}
 \end{center}

  \begin{sol}    
     Soit $x$ la largeur des allées en mètres . \\
     Si on recolle les 4 morceaux "gris", on obtient un rectangle de longueur $(15-3x)$  et de largeur $(10-3x)$ . On peut écrire
  \begin{align*}
    (15-3x)(10-3x)=104
  \end{align*}
    Après transformations, on a:$~9x^2-75x+46=0 $.\\
    
    On garde la solution comprise entre 0 et $\frac{10}{3}$   soit 0,67 m .\\
            
    \end{sol}    


\end{exercice}
\end{document}
